\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{crane}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovak]{babel}

\newcommand{\question}[1]{\item \textit{#1} }
\newcommand{\answer}{\item[]}
\newcommand{\git}{\texttt{git} }

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    urlcolor = brown,
    linkcolor = black,
   }
   
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{soul} % strikethrough

\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  language=bash,
  escapechar=ß,
  keywordstyle=\color{blue}, 
}

\newtheorem*{remark}{Poznámka}

\usepackage{url}
\urldef{\osnova}\url{https://is.muni.cz/auth/elearning/warp?qurl=%2Fel%2F1433%2Fpodzim2015%2FPB162%2Fop%2Fhodnoceni.qwarp}

\title{PB162 Programovanie v jazyku Java I}
\subtitle{2. Práca s GITom}
\author{Marek Šabo}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
  {\large ``Git mi znechutil tento predmet.''}
  \vskip5mm
  \hfill{\small--- anonymný bývalý študent tohto predmetu}
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}{Obsah prednášky}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{frame}{Obsah prednášky}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Maven}

\begin{frame}{Maven -- motivácia}
Čo ak sa náš projekt skladá z viacerých modulov/projektov (\textbf{závislostí}), ako ich jednoducho nainštalovať? \\ 
Zaručiť aby všetci používali rovnaké verzie? \\
Mať jednotnú štruktúru projektov?

\pause
\bigskip

Maven je nástroj na správu buildov. \\
Jeho obrovské plus je v definovaní závislostí: v súbore \textit{pom.xml} popíšeme aké moduly/knižnice chceme použiť + ich presné verzie. 
Maven si ich sám nainštaluje a programátor sa nemusí o nič starať.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Maven je moja priateľka}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../java-vtipky/maven_wife}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Maven -- štruktúra}
 \begin{columns}
    \column{0.58\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{mvn-tree}
    \column{0.42\textwidth}     

 \begin{itemize}%[labelindent=0pt]
  \setlength\itemsep{-.1em}
  \item pom.xml 
  \begin{itemize}
    \item[] konfiguračný súbor
  \end{itemize}
  \item src/main/java/ 
  \begin{itemize}
    \item[] obsahuje zdrojové (source) súbory
  \end{itemize}
  \item src/test/java/ 
  \begin{itemize}
    \item[] obsahuje testy
  \end{itemize}  
  \item README.md
  \begin{itemize}
    \item[] obsahuje zadanie
  \end{itemize}
  \item target
  \begin{itemize}
    \item[] skompilovaný kód (\texttt{.class})
  \end{itemize}
 \end{itemize}
 \begin{block}{Kompilácia cez príkaz}
  \textit{mvn clean install}
 \end{block}
\end{columns}
\end{frame}


\section{Git}

\begin{frame}{Pár otázok na ujasnenie}
\begin{enumerate}[<+->][(a)]    
  \question{Čo je to Git?}
  \answer Distribuovaný systém \textbf{správy verzí}.
  \question{Čo znamená správa verzií?}
  \answer Zaznamenávanie zmien súborov v čase. Užívateľ sa tak môže vždy vrátiť k pôvodnej verzii, pozrieť si čo sa odvtedy zmenilo, atď.
  \question{A čo je potom~\href{https://github.com/}{GitHub}?}
  \answer Webová služba, ktorá poskytuje webhosting gitových projektov, takže sa k nim dostanete odvšadiaľ (ak máte pripojenie na internet). 
  Podobnou službou je napríklad~\href{https://about.gitlab.com/}{GitLab} alebo~\href{https://bitbucket.org}{Bitbucket}.
  \question{Na čo nám to je?}
  \answer Na bezpečné prepisovanie kódu, na paralelné tímové programovanie, záloha, na zistenie kto napísal tak hrozný kód vo veľkom projekte...
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Vytvorenie a nastavenie GITového adresára}
\begin{enumerate}
	\item Máme existujúce súbory \\ \texttt{git init} vytvorí v danom adresári priečinok .git, ktorý reprezentuje, že adresár je verzovaný.
	\item Stiahneme existujúci repozitár s vytvorenými súbormi \\ \texttt{git clone <url>} stiahne z url adresár so súbormi
\end{enumerate}

\bigskip

Nastavenie základných údajov prevedieme príkazmi
\begin{lstlisting}
git config --global user.name "Marek Sabo"

git config --global user.email sabo@mail.muni.cz
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}{Základné príkazy I}
\begin{itemize}
	\item[] \texttt{git commit}
	\begin{itemize}
	  \item slúži na vytvorenie kontrolného bodu/snapshotu, ku ktorému sa môžme kedykoľvek vrátiť
	  \item bod je vytvorený (iba) na lokálnom počítači
	  \item každý commit má svoju správu, časovú známku a unikátny hash
	  \item commit má v sebe uložené zmeny oproti predošlému commitu
	\end{itemize}
	\item[] \texttt{git push}
	\begin{itemize}
	  \item nahrá commity do vzdialeného repozitáru (ktorý sa nachádza napríklad na GitLabe)
	\end{itemize}	
	\item[] \texttt{git pull}
	\begin{itemize}
	  \item stiahne zmeny (commity) zo servera do lokálneho adresára
	  \item niečo podobné ako \texttt{git clone}, ale nevytvára nový priečinok, iba ho aktualizuje so serverovým
	\end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Základné príkazy II}
\includegraphics[scale=.3]{../java-vtipky/git-case-of-fire}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Sledovanie súborov}

Pri vytváraní nových súborov ich \git automaticky nesleduje. 
Súbor zahrnieme do sledovania príkazom \texttt{git add <file>}. 

Ak chceme pridať všetky súbory, môžme použiť prepínač \texttt{-A}~alebo~\texttt{--all}.

\bigskip

Git add má v skutočnosti hlbší význam než len jednorázové pridanie súborov -- označí súbory, ktoré sa budú nachádzať v najbližsom commite.

\begin{remark}[RTFM]
  Strácate sa v príkazoch? Na zistenie informácii o príkaze použite 
    
\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\tt]
man git-<prikaz>
\end{lstlisting}    
napr.
\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\tt]
man git-commit
\end{lstlisting}    
\end{remark}
\end{frame}


\begin{frame}{Typy súborov I}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{git-example}
\end{frame}


\begin{frame}{Typy súborov II}

Pri spustení príkazu \texttt{git status} sa dozvieme o aktuálnych zmenách. Existujú 3 základné typy súborov:

\begin{columns}[c]
 \begin{column}{0.48\textwidth}
  \begin{enumerate}
	\item untracked (nesledovaný)
	\begin{itemize}
	  \item o súbor sa git nezaujíma
	  \item vždy keď vytvoríme nový súbor
	\end{itemize}
	\item unstaged (nepripravený na commit)
	\begin{itemize}
	  \item sledovaný súbor sa zmenil, ale nie je zaradený do commitu
	\end{itemize}
	\item staged (pripravený na commit)
	\begin{itemize}
	  \item súbor je zmenený a pripravený na commit
	\end{itemize}
  \end{enumerate}
 \end{column}
 
  \begin{column}{0.55\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{git-lifecycle}
    
    \bigskip
    V skratke: súbory treba vždy zahrnúť (pridať) do commitu.
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Aká je však zvyčajná prax?}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{../java-vtipky/git-commit-msg}
\end{frame}


\begin{frame}{Vetvy (branches)}
Chceme paralelne vyvíjať rôzne časti na jednom projekte. 

\includegraphics[width=.9\textwidth]{git-branches}
  
Každá vetva má vlastné commity, medzi vetvami sa dá ľubovoľne prepínať.

Vetvy môžme rozdeliť (vytvoriť novú vetvu) alebo spojiť (merge).

Hlavná vetva sa volá~\textbf{master}.


Vetvu vytvoríme príkazom \texttt{git branch <názov>} a prepíname sa medzi nimi pomocou \texttt{git checkout <názov>}.
\end{frame}


\begin{frame}{Pull pod lupou}
\texttt{git pull} (získanie súborov zo servera) sa prakticky skladá z dvoch nezávislých gitových operácii:
\begin{itemize}
	\item \texttt{fetch} -- získaj dáta zo servera
	\item \texttt{merge} -- spoj lokálne dáta zo serverovými
\end{itemize}

Pri príkaze \texttt{merge} môžu nastať konflikty -- obe časti spojovaného kódu boli upravované a systém nevie, ktorý z nich má použiť.
\pause

\bigskip
Riešením je jedno z nasledovných:
\begin{enumerate}
  \item použiť kód zo servera: \texttt{git merge --strategy-option theirs}
  \item použiť lokálny kód: \texttt{git merge --strategy-option ours}
  \item ručne spraviť zmeny vo výslednom kóde a ten použiť:  \texttt{git mergetool}
  \item zrušiť merge: \texttt{git merge --abort}
\end{enumerate}

Rovnaký postup je aj pri \textbf{rebase}, ktorý budeme používať.

\end{frame}


\begin{frame}{Viac vzdialených (serverových) repozitárov}
Čo ak chceme viac vzdialených repozitárov?

\bigskip
V tomto predmete: verejný repozitár na získavanie zadania, súkromný na samostatnú prácu.
\pause

\bigskip
\texttt{git remote add <názov> <url>}

\texttt{git remote add munijava git@gitlab.com:munijava/pb162.git}

\bigskip
Hlavný repozitár sa (zvyčajne) volá \textbf{origin}.

\bigskip
Potom môžme presne špecifikovať kam chceme nahrať naše zmeny:

\bigskip
\texttt{git push <repozitár> <vetva>}

\texttt{git push origin master}
\end{frame}


\begin{frame}{Ďalšie príkazy (do budúcnosti)}
\begin{itemize}
	\item \texttt{git log}
	\begin{itemize}
	  \item[] Zobrazí históriu commitov.
    \end{itemize}	 
	\item \texttt{git diff}
	\begin{itemize}
	  \item[] Zobrazí zmeny v súboroch od posledného commitu (ktoré ešte nie sú staged).
    \end{itemize}	 
	\item \texttt{git reset <file>}
	\begin{itemize}
	  \item[] Na odstránenie (alebo skôr revert) commitov, súborov
	  \item[] používať opatrne!
    \end{itemize}	 
	\item \texttt{git rm <file>}
	\begin{itemize}
	  \item[] odstráni súbor, po pushi aj na serveri (dá sa však nájsť v histórii)
    \end{itemize}	 
	\item .gitignore
	\begin{itemize}
	  \item[] súbor obsahuje mená súborov/adresárov, o ktoré sa git nemá zaujímať
	  \item[] napr. skompilované súbory
	  \item[] môžme používať regex:  *.javac
    \end{itemize}	 
	\item príkazy majú užitočné prepínače
	\begin{itemize}
	  \item[] \texttt{git commit -a -m "Commit message"}
	  \item[] \texttt{git branch -d bad-feature}
    \end{itemize}	 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Na doma}

\begin{center}
\includegraphics[scale=.5]{iterations_are_coming}
\end{center}

Čoskoro sa objaví ďalšia iterácia, pustite sa do nej!

Nazabudne si vaše zmeny na záver commitnúť a pushnúť, nech sa k nim dostanete.

\end{frame}

\end{document}